Diferencias entre la licencia BSD y la GPL

Las licencias de uso de programas de ordenador le permiten, a cambio de un precio, utilizar el programa en un sólo ordenador.

Según el artículo 99 de la ley de Propiedad Intelectual en vigor en España, esta cesión de uso, salvo prueba en contra, se entiende que es intransferible y no exclusiva.

Esto quiere decir que, aunque está autorizado a realizar una copia privada del programa, no podrá distribuirla públicamente y que por supuesto la empresa propietaria del programa podrá ceder el uso del programa a más personas además de usted.

Respecto al derecho a la copia privada del programa para uso personal, me gustaría añadir que los programas de ordenador estan excluidos por el artículo 25.3 del derecho de remuneración de copia privada. Este es un derecho de explotación irrenunciable para los autores y los artistas, interpretes o ejecutantes y que sólo puede ser cobrado a través de entidades de gestión de derechos de autor.

De esta forma, por ejemplo, las tiendas de fotocopias están obligadas por ley a pagar a esas entidades.

Otro derecho de explotación es el de comunicación pública, que consiste en el acceso a la obra por una multitud de personas, fuera del ámbito doméstico.

Por este concepto se cobra a los bares por tener una televisión. Al contrario que en el derecho de remuneración por copia privada, la ley no dice expresamente nada sobre la aplicación del derecho de comunicación pública a los programas de ordenador.

Sin embargo, el artículo 20.2.i) de la ley sí considera comunicación pública el acceso público a las bases de datos de ordenador,en cualquier forma, cuando éstas incorporen o constituyan obras protegidas.

Conviene recordar que las bases de datos están protegidas por derechos de autor aunque sean recopilaciones de datos que no tienen derechos de autor por sí mismos, como las leyes o las obras de autores que ya son de dominio público, como las de aquellos que llevan 70 años fallecidos.

Interpretando ese artículo al pie de la letra, el acceso a internet, que es una inmensa base de datos, formada por millones de ordenadores conectados, sería comunicación pública.

Sin embargo la ley no establece cómo ni quién deba pagar a las entidades de gestión por esa comunicación pública. En mi humilde opinión, los derechos de explotación, ya sea el canón de copia privada o el de comunicación pública, entendidos como irrenunciables o inalienables, vulneran los derechos fundamentales de libre empresa y de libre asociación, ya que los autores no pueden gestionar esos derechos por si mismos y además sólo pueden cobrarlo si se adscriben a una entidad de gestión de derechos de autor.

Las licencias de distribución BSD y GPL chocan contra la filosofía sustentada por todo este entramado legal.

En primer lugar, estas licencias le permiten copiar no sólo para uso personal sino también público, es decir, está perfectamente autorizado para copiar el programa con licencia BSD o GPL y dárselo a cuantas personas quiera o instalarlo en tantos ordenadores necesite.

Podrá hacerlo gratuitamente o a cambio de dinero. Me gustaría detenerme aquí, ya que mucha gente cree que el software BSD o GPL tiene que ser gratis obligatoriamente. Se suele confundir debido a que a esta filosofía se la ha llamado en inglés "free software" y free significa libre y también gratis. "Free" aquí no implica gratuidad sino que hace referencia a las llamadas "tres libertades" que explicaré a continuación.

Es válido vender software BSD y GPL siempre que respete esas 3 libertades, de esta forma se tiende a que no se cobre por el programa en sí, sino por los servicios que eso implica: instalación y mantenimiento fundamentalmente.

La primera libertad es la de usar el programa.
La segunda la de poder modificar el programa.
La tercera la de distribuir el programa modificado o no.

La licencia GPL obliga a incluir el código fuente en su distribución, siendo imposible cambiar la licencia al programa, al distribuirlo tal cual o modificado.

La licencia BSD, si bien es Software Libre y cumple las tres libertades, no es copyleft como la GPL, puesto que es posible cambiar la licencia.

El codigo fuente es el programa de ordenador escrito de forma que puede ser leido y modificado por el programador. Los binarios son los programas listos para funcionar en su ordenador. El software propietario sólo se distribuye en binarios.

La FSF califica como "copyleft" a aquellos programas que son libres, se distribuyen con el código fuente, y no puede cambiarse la licencia al distribuirse.

Dentro de las licencias de "free software" la FSF considera a la nueva licencia BSD compatible con la licencia GPL.

Cada vez hay mas programas que usan estas licencias, el exponente mas conocido de GPL es el kernel de Linux.

Como ejemplo de programa distribuido con licencia BSD, destacaría el sistema operativo FreeBSD y el NetBSD.

Me gustaría hacer hincapié en las diferencias entre los programas BSD, GPL y las copias ilegales y el llamado "freeware" y "shareware".

Hoy día, con los programas cerrados o propietarios es ilegal distribuir copias sin autorización y es un delito cuando se distribuyen con ánimo de lucro.

Con los programas BSD, usted está autorizado a copiarlos y distribuirlos libremente a cuantos quiera y lo podrá hacer por dinero o regalándolos.

Los programas "freeware" son aquellos que puede copiar y dar a quien quiera pero en los que no tiene derecho a modificar y no incluyen las fuentes.

Cuando además tiene que registrarse como usuario y pagar por ello, entonces está ante un programa "shareware".

Los seguidores de la licencia GPL suelen achacar a la licencia BSD algunos puntos débiles.

La posibilidad de desarrollar software propietario a partir de un programa BSD.
La "interminable" lista de notas de publicidad.

Respecto al primer "problema" muchos programadores BSD no lo ven como tal y no les importa que parte de su código fuente se encuentre en programas propietarios, de hecho, el protocolo TCP/IP en que se basa internet fué desarrollado con esta licencia y hoy se encuentra en multitúd de programas propietarios, de esta forma la licencia BSD puede usarse como sistema flexible y barato para alcanzar un standard. Por otro lado, teoricamente, un programa GPL también podría convertirse en propietario ya que según el artículo 96.4 de la ley de Propiedad Intelectual no se protegen las ideas y principios en que se basa un programa de ordenador.

Estas ideas y principios son accesibles para cualquiera con los conocimientos suficientes que lea el código fuente del programa GPL y a partir de ellos podría desarrollar el programa propietario.

La segunda objeción que suele hacerse a la licencia BSD es que, tradicionalmente las modificaciones al programa original venian acompañadas por la nota de publicidad del autor de la modificación, debido a un error en la interpretación de la antigua licencia BSD.

Creo, que en la práctica las licencias BSD y GPL, operan como una obra colectiva en el sentido de los artículos 8 y 97.2 de la ley de Propiedad Intelectual.

La obra colectiva es aquella que se crea por iniciativa y bajo la coordinación de una persona o empresa y está constituida por la reunión de múltiples contribuciones que se funden en una creación única y autónoma en la que es imposible atribuir a cada autor un derecho sobre la obra realizada.

Salvo pacto en contra, los derechos sobre la obra colectiva, corresponden a la persona que la divulgue bajo su nombre. Aquí los pactos para el ejercicio de este derecho estarían recogidos en las cláusulas de la licencia GPL o BSD.

Ni la BSD ni la GPL ofrecen garantías de funcionamiento para los programas de ordenador, aunque no impiden que alguna empresa pueda hacerlo a cambio de una prestación económica.

Opino que esta clausula de la licencia no podrá ser declarada nula conforme a la ley de Condiciones Generales de la Contratación que modifica el artículo 10 de la ley General para la Defensa de Consumidores y Usuarios.

La licencia BSD y la GPL tiene las características de un contrato de adhesión pero teniendo en cuenta la forma de desarrollarse el software que protege y los derechos que concede al usuario no parece que ninguna de sus cláusulas atente contra las exigencias de la buena fe, que se cause un perjuicio al consumidor o un desequilibrio importante en sus derechos y obligaciones.

Para terminar debería considerar lo siguiente si tiene planeado liberar software y no sabe qué licencia emplear.

GPL COMO LICENCIA DUAL.

Algunas entidades, generalmente universidades, suelen liberar software de forma dual, gratuitamente o pagando si se va a usar con ánimo de lucro.

Con esta opción venden el derecho a usar soft cerrado a las empresas y al mismo tiempo pueden seguir desarrollandolo de forma libre con otras entidades.

Creo que la licencia GPL no puede usarse en este caso, ya que no podemos vender a otro el derecho a utilizar código GPL para desarrollar soft cerrrado.

Dicho de otro modo, no se permite discriminar al usuario final de nuestro código en función de si va a usarlo con ánimo de lucro o no. La licencia GPL admite el ánimo de lucro e imposibilita usar el código directamente en soft cerrado.

Para algunas personas esto es un inconveniente, en este caso creo que BSD sería su opción.

partir del código libre, mientras que dicho código sigue libre para los demás.Por esto muchas empresas liberan su soft bajo BSD, porque esto no les supone una renuncia definitiva a hacer negocio con el soft cerrado.

Esto nos lleva a la segunda consideración a la hora de plantearse con qué licencia liberar sus programas.

GPL COMO LICENCIA IRRENUNCIABLE.

Algunos programadores creen que al liberar su código bajo GPL, pueden cambiar y si todos están de acuerdo, desarrollar soft cerrado a partir de ese código.

Creen que la licencia GPL es renunciable si todos los autores lo admiten.

Desde mi punto de vista esto es un error.

El hecho de ser los autores del código no les exime del respeto a las cláusulas de la licencia GPL que ellos escogieron libremente. Entre esas cláusulas destaca la que establece que cualquier modificación del programa tendrá que distribuirse siempre bajo GPL y no importa si eres el autor original o no, si modificas tu propio código será GPL para siempre, desde que prestas tu consentimiento para liberarlo con esta licencia.

Opino que el programador presta su consentimiento cuando coloca el programa con el código fuente accesible al público y manifiesta su voluntad inequívoca y públicamente de liberarlo bajo GPL, poniendo el texto de la licencia o referencia a ella junto a sus fuentes.

La licencia GPL se diseñó para que el código siempre fuese libre, incluso con independencia de la voluntad de sus autores.

Si esto te plantea un problema, creo que deberías usar BSD, de esta forma podrás desarrollar soft cerrado a partir de código BSD creado por ti mismo.

Incluso, posteriormente, podrías liberar ese soft cerrado bajo BSD de nuevo.

Si por el contrario, no te planteas desarrollar versiones cerradas ni quieres que alguien las haga, libera bajo GPL.

Existen otras muchas licencias, la licencia X o la MIT son muy similares a la BSD.

Pablo -dewaz- Usano dewaz@es.gnu.org

Ultima actualización: $Date: 2002/08/14 16:35:59 $ $Author: nacho $

Campaña de normalización voluntaria

La BSA(Business Software Alliance) esta llevando a cabo una "campaña de normalización voluntaria" que consiste en el envio de cartas a empresas en las que solicita información mediante un formulario.

Si envía la información que le requieren tendrá "...la posibilidad de regularizar de forma ordenada la situación de los programas de ordenador de su empresa, evitando de esta forma los riesgos de afrontar posibles demandas por daños y perjuicios..."

¿Es delito de amenazas?

Esta actividad podría ser un delito, consistente en la amenaza de revelar o denunciar la comisión de un delito. Esta conducta esta tipificada en el artículo 171.2 y 3 del Código Penal español.

El problema sería demostrar que la entrega de datos a la BSA es una "recompensa" a cambio de no ser denunciados por la comisión del presunto delito contra la propiedad intelectual.

Sus datos comerciales son un activo valioso, como veremos posteriormente.

¿Es delito de descubrimiento y revelación de secretos?

Este delito se recoge en los artículos 199 a 200 y 278 a 280 del Código Penal.

art.200."Lo dispuesto en este capítulo (Del descubrimiento y revelación de secretos) será aplicable al que descubriere o cediere datos reservados de personas jurídicas, sin el consentimiento de sus representantes, salvo lo dispuesto en otros preceptos de este Código."

Aquí la dificultad radica en considerar "secretos" o "datos reservados" la actividad presuntamente ilegal o delictiva de la empresa.

Los datos de su empresa son valiosos

No esta obligado a rellenar el cuestionario de la BSA y no tiene por qué facilitarles esos datos. No merecen que trabaje gratis en hacerles un estudio de mercado o "Market Survey" del que no se va a beneficiar, antes al contrario. Esos datos reducen considerablemente los márgenes de error en la toma de decisiones de las empresas adheridas a la BSA, sobre todo respecto a la apertura de mercados, distribución o rentabilidad.

Aunque la Ley Orgánica 15/1999 de 13 de Diciembre, de Protección de Datos de Carácter Personal sólo se aplica a los datos de personas físicas y no a personas jurídicas o empresas, lo cierto, es que para realizar esta campaña la BSA necesariamente cuenta con una base de datos sobre administradores únicos y de otras personas físicas vinculadas a las empresas con el objeto de llegado el caso, "iniciar las acciones legales que sean pertinentes".La BSA procesa también información procedente de las denuncias anónimas y de los administradores de empresas "no adheridas".

Según el art.6.2 de esa ley no es necesario el consentimiento para el tratamiento de esos datos personales, si figuran en fuentes accesibles al público. La dificultad de oponerse al tratamiento de esos datos por la BSA consiste en demostrar, que se esta vulnerando alguna libertad o derecho fundamental.

Aunque no pueda demostrar esto, el art.6.4, concede que "podrá oponerse a su tratamiento cuando existan motivos fundados y legítimos relativos a una concreta situación personal".

Tenga en cuenta que si se inicia un proceso penal, tiene derecho a la presunción de inocencia y a no declarar contra tí mismo.

Conforme al art.5, si se solicitan datos personales, usted tiene derecho a ser informado por el responsable del fichero, del contenido del tratamiento, de la procedencia de los datos, de los destinatarios de esa información, de la posibilidad de ejercitar los derechos de acceso, rectificación, cancelación y oposición y sobre todo la identidad y dirección del responsable del tratamiento de esos datos personales. En cualquier caso, tiene derecho a que la BSA le facilite esa información en el cuestionario que le envien.

Recuerde que el art.3.a define a los datos de carácter personal como: "Cualquier información concerniente a personas físicas identificadas o identificables".

La licencia GPL y el software libre

Los programas de ordenador suelen distribuirse con licencias propietarias o cerradas.

Estas licencias son intransferibles y no exclusivas, es decir, no es propietario del programa, sólo tiene derecho a usarlo en un ordenador o tantos como permita expresamente la licencia y no puedes modificar el programa ni distribuirlo.

La licencia GPL o General Public License, desarrollada por la FSF o Free Software Foundation, es completamente diferente.

Puede instalar y usar un programa GPL en un ordenador o en tantos como le apetezca, sin limitación.

También puede modificar el programa para adaptarlo a lo que quiera que haga.

Además, podrá distribuir el programa GPL tal cual o después de haberlo modificado.

Puede hacer esto, regalando el programa o vendiendolo, su única obligación, es facilitar siempre con el programa binario el código fuente, es decir, el programa de forma que pueda ser leido por un programador.

Los programas propietarios o cerrados, solo se distribuyen en binario, listos para ejecutarse en el ordenador.

Un programa GPL no es "shareware" o "freeware", estos también puedes conseguirlos en un cd al comprar un revista o descargarlos de internet, pero no incluyen el código fuente y no tienes permiso para modificarlos.

Los programas GPL no tienen garantía, igual que casi todos los programas propietarios, no obstante, ofrecen más derechos a sus usuarios y su sistema abierto hace que los defectos sean detectados y depurados a gran velocidad con la ayuda de cientos de programadores a través de internet... Por otro lado, nada impide a una empresa garantizar esos programas junto a otros servicios que oferte.

Algunos programas GPL

Los primeros programas liberados con licencia GPL fueron las herramientas GNU. Hoy existen multitud de ellos, aplicaciones científicas y sobre todo las relacionadas con internet, el representante más conocido es el sistema operativo GNU/LINUX que empieza a ser accesible a los usuarios finales gracias a gestores de escritorio como GNOME o KDE y cuenta incluso con algunos paquetes ofimáticos como StarOffice o SIAG.

Considere la posibilidad de usar estos programas y participe activamente en la expansión de esta filosofía.

Pablo -dewaz- Usano dewaz@es.gnu.org

Ultima actualización: $Date: 2002/08/14 16:35:59 $ $Author: nacho $

El copyleft visto como obra colectiva

Este breve texto tiene como objetivo explicar lo que la Ley de Propiedad Intelectual y la Jurisprudencia, entiende por obra colectiva y la similitud entre esta y el copyleft..

La idea del copyleft suele aceptarse como natural en ambitos cientificos donde el compartir conocimientos es a veces obligado para el progreso de la investigacion.

El traslado de esa idea a un ambito comercial de usuarios o consumidores finales se fundamenta en concepciones idealistas-entender el acceso al codigo fuente del programa, como libertad inalienable de cualquier persona a adquirir y difundir conocimientos- o en fundamentos practicos-el codigo fuente te da la libertad para eliminar ataduras a monopolios de empresas que producen software cerrado o propietario.

Es probable que esos consumidores finales no puedan ejercer esa libertad en tanto en cuanto no tengan los conocimientos necesarios para modificar el codigo fuente por si mismos, pero parece indudable que el ejercerlo gracias a terceros no lo menoscaba y que es dificil que se produzca una situacion de monopolio comparable a la que provoca el soft cerrado.

Esa mudanza de los principios del copyleft, dicho en forma grafica, del laboratorio a la tienda, puede parecer revolucionaria o utopica, sin embargo, cada vez hay mas ejemplos que hacen esfumarse las dudas y por otro lado, la idea de grupos de individuos trabajando en comun y obteniendo un resultado, no es algo tan disparatado como para que esta realidad no haya sido tenida en cuenta por el legislador.

Esta realidad se conoce como obra colectiva en el articulo 8 de la Ley, respecto a la propiedad intelectual en general y por el 97.2 especificamente para los programas de ordenador.

Existe jurisprudencia sobre la obra colectiva que voy a utilizar para que esto no resulte mas aburrido de lo necesario.

Sentencia de 26-9-1996.Audiencia Provincial de Barcelona,Seccion 15(Civil).
Talleres de Imprenta SA, editora de La Vanguardia frente a CI Laborales SL, editora de Setmanal d'Oportunitats Laborals.

El semanario SOL se dedica a publicar anuncios de empleo ya publicados en otros medios. La editora de La Vanguardia les demando por considerar que eso vulneraba su propiedad intelectual.

En esta sentencia se pone como ejemplo de obra colectiva al diario La Vanguardia ya que es una creacion unica y autonoma en la que se funden las aportaciones de diferentes autores sin que sea posible atribuir separadamente a cualquiera de estos un derecho sobre el conjunto.

La obra colectiva es un "aliquid novum" respecto de cada contribucion que en ella se funden para crear una entidad,esto implica que el derecho sobre la obra colectiva es distinto y compatible con los derechos que cada colaborador tiene sobre su propia obra.Por lo mismo, el titular del todo puede defender una parte que sea la aportacion individual de un contribuyente singular.La concurrencia es compatible y no excluyente.

Evidentemente, la obra colectiva como producto, esta integrada por todas las aportaciones y su titular puede defenderla sin distincion de partes. La titular de los derechos de propiedad intelectual de la obra colectiva es la persona que la edita y divulga bajo su nombre.

Respecto al caso concreto, la Audiencia considero que los anuncios por palabras no tienen la originalidad suficiente como para ser protegibles por copyright.

OBRA COLECTIVA Y OBRA EN COLABORACION Sentencia de 17-12-1998.Audiencia Provincial de Asturias,Seccion 5(Civil).
Andres B.C. y Angel Luis F.V. frente a Federacion Asturiana de Comercio,Union de Comerciantes de Oviedo e Imprenta Narcea SL.
Andres y Angel realizaron una recopilacion y resumen de informes economicos y juridicos relativos al ejercicio del comercio.La Audiencia no considero que esto fuese una obra colectiva aunque un profesor universitario reviso en parte la obra final a peticion de los autores.Este trabajo fue calificado como obra unitaria realizada en colaboracion entre dos coautores.
Finalmente, al no ser considerada obra colectiva, no es autor el que la edita y divulga, por lo que era necesario pedir permiso a Andres y Angel para hacer una segunda impresion de la Guia de Orientacion para el Comercio.

La diferencia entre obra colectiva y obra en colaboracion es que en esta ultima, no hay creacion unica y autonoma esto quiere decir que todos los coautores de la obra en colaboracion tienen que dar su consentimiento para la modificacion y distribucion de su trabajo, ya que el resultado final no es algo distinto de la suma de todas las partes.

Si consideramos que un programa es algo distinto de la suma de sus partes entonces el copyleft es una obra colectiva en la que el coordinador atribuye a cada autor de una porcion, el derecho sobre la obra final si la editan o divulgan segun unas condiciones.

Para los que crean que el programa no es una entidad distinta de la suma de las partes, entonces, el copyleft seria una obra en colaboracion en la que el autor de cada parte admite un derecho a modificar y divulgar a los demas autores, no de forma proporcional sino global sobre toda la obra.

OBRA COLECTIVA Y OBRA INDIVIDUAL

Sentencia de 24-7-1995.Audiencia Provincial de Valencia,(Civil).
Jose Vicente C.P. frente a la Universidad de Valencia.
Jose Vicente pide ser considerado autor del Proyecto IACU y reclama una compensacion.
La Audiencia considera que no estamos ante una obra en colaboracion ya que para eso, es necesario una perfecta identificacion entre la aportacion individual de cada participe.En este caso se trata de una obra colectiva porque hay una persona que tiene la iniciativa y coordinacion de la investigacion y las aportaciones se funden en una sola creacion unica y autonoma.La Audiencia admite que Jose Vicente participo ademas recopilando datos en la investigacion -trabajo de campo-para suprimir las barreras arquitectonicas para minusvalidos en la Universidad de Valencia pero no edito bajo su nombre la obra por lo que no puede ostentar sobre la misma derechos de autor.Finalmente se condeno a la Universidad de Valencia a pagar a Jose Vicente no una indemnizacion por violacion de los derechos de autor pero si una compensacion por el trabajo realizado.

Esta sentencia recoge lo dicho en la Ley respecto a que para ser reconocido autor de la obra colectiva basta editarla y publicarla, tambien advierte respecto a las lagunas de la Ley en la regulacion de las obras colectivas y de como en caso de duda hay que tener presente los principios generales como el de la buena fe y de pacta sunt servanda.Es decir, que es admisible incluir condiciones para ser considerado autor de la obra colectiva ademas de la mera edicion o divulgacion; Eso es precisamente lo que hacen las licencias copyleft, como dije antes.

PROBLEMAS QUE PUEDEN SURGIR

Sentencia de 4-6-1999.Audiencia Provincial de Toledo,Seccion 1(PENAL)
N.T. y E.G. frente a Ines R.M, Isabel F.S y Francisco Javier P.C.
En esta sentencia se reconoce al Director General de Cultura de la Comunicacion de Castilla-La Mancha como coordinador de una obra colectiva que agruparia diversos trabajos sobre el Romanico en Guadalajara.

Se encargo la preparacion de un catalago a los arquitectos N.T. y E.G consistente en la elaboracion y entrega de un catalogo de los 31 edificios romanicos de Guadalajara con sus planos y documentacion grafica.
Posteriormente el coordinador de la obra colectiva encarga a Ines R.M ,experta en arte Romanico y profesora titular de la Universidad Complutense de Madrid que redacte un texto sobre el Romanico en Guadalajara.
N.T. y E.G. no llegaron a formalizar ningun contrato de edicion con la Comunidad de Castilla-La Mancha debido a un fracaso en las negociaciones e inscribieron en el Registro de la Propiedad Intelectual de Madrid la obra titulada "El Romanico en Guadalajara".Posteriormente la Comunidad de Castilla-La Mancha inscribio en ese Registro, "La Herencia Romanica en Guadalajara",realizado por Isabel Maria F.S, Francisco Javier P.C e Ines R.M.con los planos elaborados por N.T y E.G que eran propiedad de la Comunidad de Castilla-La Mancha.La Audiencia Provincial no estimo que hubiese un delito de plagio como sostenian N.T y E.G.

Como se lee en la propia sentencia, no es facil diferenciar, salvo casos evidentes, entre el plagio de una obra ajena y la utilizacion de esta como fuente de consulta, lo que seria admisible y licito en obras como esta.

En el caso de los programas de ordenador seria complicado probar la existencia de un plagio a no ser que se hubiese producido la transcripcion literal del codigo fuente. Aparte de este comentario, he querido incluir esta sentencia como ejemplo de los problemas que pueden generarse en un proyecto tipo copyleft, debido a la falta de comunicacion entre los participantes o a la escasa informacion que hayan recibido los participantes al incorporarse al proyecto.

Pablo -dewaz- Usano dewaz@es.gnu.org

Ultima actualización: $Date: 2002/08/14 16:36:00 $ $Author: nacho $

SSLUG en Dinamarca ha usado este artículo para publicarlo en el periódico danés "Information"(1/IX/2000) y en el finés "Hufvudstadsbladet"(15/IX/2000)

"Si la tecnología hubiese sido propietaria no hubiese despegado jamás. La decisión de hacer la web un sistema abierto fue necesaria para que llegase a ser universal."

Uno de los factores detrás del desarrollo de la web fue el acceso a navegadores y servidores libres.Si los usuarios de las ideas de Tim Berners-Lee hubiesen tenido que pagar todas las licencias, la web no hubiese existido hoy. "No puedes pretender que algo sea para todos y al mismo tiempo querer controlarlo".

Una patente le hubiera hecho rico-pero el mundo entero hubiera sido más pobre-excepto en pleitos.

Una patente crea un monopolio en el uso de una invención controlada por el inventor.

Una patente de software crea un monopolio en el uso de software de una idea en particular o un método evitando la explotación comercial de la idea o método por otros, sin importar si es un método técnico complicado o sólo una simple idea.

Por ejemplo, el uso patentado de una ilustración de un carrito de compras para mostrar al cliente que bienes ha seleccionado cuando compra en internet.

Obtener una patente de software es muy común en USA, pero bastante extraño en Europa.Esto parece estar cambiando. En Junio de este año la European Patent Office sugirió la inclusión de las patentes de software en una modificación a la Convención europea de patentes, convención suscrita por Dinamarca y otros 18 paises europeos.

El propósito de una patente de software(y de las patentes en general) es incitar la innovación tecnológica.

Las patentes protegen a las compañias de que se imiten sus ideas, de este modo, son un gran incentivo para invertir en investigación y desarrollo.

La duración de una patente se limita a 20 años, después de ese tiempo, la patente es pública, de esta forma, en interés de la sociedad, cualquiera puede explotarla comercialmente o mejorar la innovación tecnológica.

20 años es un largo tiempo en la escala de los programas de ordenador, se suele considerar que un año equivale a un mes de "tiempo internet".

Nosotros argumentamos que las patentes, de hecho, no incitan la innovación.

En Dinamarca y en el resto de Europa, los programas de ordenador se han protegido mediante derecho de autor en vez de patentes.

El software estaba excluido de la ley de patentes.

El propietario de los derechos de un programa puede prohibir que se copie, justo como el autor de una obra literaria puede prohibir que otros copien su trabajo.

El propietario de una patente de sofware tendrá un derecho más extenso para prohibir a otros escribir programas que usen el método o la idea patentada.

Aunque los programas de ordenador no son productos artísticos, los derechos de autor tienen sentido ya que los programas se componen de texto. El código fuente de un programa es un texto que contiene instrucciones para el ordenador.

código fuente para llamar la atención sobre la propiedad de ese código, que puede ser de una persona, organización o compañia.

La nueva propuesta de la European Patent Office eliminaría la excepción de los programas y allanaría el camino para las patentes software en Europa.

Si esta modificación es adoptada por la Conferencia Gubernamental 2000 de la EPO en Noviembre en Munich, la protección por derecho de autor será substituida por la protección más extensa de la patente.

La patente "one-click" de Amazon es un ejemplo de patente software en USA. Esta patente no esta basada en una innovación tecnológica.

La libreria de internet, Amazon, ha obtenido una patente del sistema "one-click" para pedir un libro en internet.En Octubre de 1999, Amazon, inició una demanda contra su mayor competidor, Barnes&Noble, por violación de su patente y un tribunal de Seattle dictó a favor de Amazon en las medidas provisionales.

Barnes&Noble fueron obligados a cambiar su sistema de compra online haciendo más difícil a sus consumidores pedir libros.Barnes&Noble no copiaron los programas de Amazon, ni su código fuente, ellos habían creado su propio programa.

La Técnica "one-click" de Amazon es sin embargo, una prueba completamente evidente del uso de una tecnología basada en las llamadas "cookies"(galletitas) que eran conocidas y ampliamente usadas en 1997 cuando Amazon solicitó su patente.

Brevemente, una "cookie" es un trozo de información extra que es enviado con cada petición entre el navegador(cliente) y el servidor (la libreria). En este caso la "cookie" es usada por Amazon para identificar al cliente. En vez de tener que pedir al cliente que diga los mismos datos una y otra vez con cada petición. La información, "cookie".

Si una idea patentada es evidente en sí misma-tal y como es la patente de Amazon-no es el resultado de un prolongado proyecto de investigación y desarrollo, que haya sometido a la compañía a un significativo riesgo financiero ni esta en el interés social proteger tal idea con una patente.

Patentar ideas conocidas es completamente irracional-constituye un robo a los creador(es) original(es).No obstante, la falta de novedad invalidaría cualquier intento de patentabilidad y ninguna patente debería ser expedida antes de que la Oficina de Patentes pudiese comprobar la novedad y la actividad inventiva. La patente Amazon constituye un delito de robo a la sociedad como un todo porque los inventores de la tecnología web básica que esta en el corazón de la técnica "one-click" de Amazon los habian puesto a disposición de cualquiera sin cargo alguno.

Este argumento habla del sistema de patentes en USA y no de la idea de las patentes software en general.La ley de patentes requiere que las invenciones sean originales y no evidentes-en la práctica las autoridades USA competentes en patentes no exigen este requisito. En parte quizás porque con más de 20.000 patentes sólo en 1999, las autoridades americanas competentes no tienen la capacidad para examinar cada petición críticamente. Dada la extrema rapidez del desarrollo tecnológico en el campo de la IT (Tecnología de la Información) parece muy dudoso que la European Patent Office sea capaz de hacerlo mejor que su compañera en USA. Sin mencionar que, sea o no posible establecer un sistema más criítico en Europa, uno debe temer que las consecuencias de la armonización con USA serán que la jungla de patentes software triviales inunde Europa.

Algunas veces la facilidad con que una patente software puede ser obtenida en USA es defendida con el argumento de que una patente puede ser recurrida y subsecuentemente revisada. En Dinamarca es posible que una patente se re-evalue por el organismo competente por unas pocas coronas patente no es original.

Sin embargo, en nuestra opinión no es aceptable tener un sistema legal donde las empresas o las personas tengan que demandar para rechazar un patente concedida incorrectamente.

Siempre hay un segundo que es puesto en desventaja por una patente, incluso si la innovación es real.Si el propietario de la patente recibe una contraprestación por licenciar la idea patentada, hay una compañia que esta pagando el correspondiente gasto.

Aún más, las patentes actúan contra las empresas de software pequeñas y recientes porque no tienen una cartera de patentes como la de las grandes y establecidas compañias de software. Como resultado no pueden jugar a las "patentes mutuamente disuasorias" como las grandes.Brevemente,"si nosotros no podemos usar tus patentes, tu no vas a usar las nuestras". Por esto las patentes de software tendrán la tendencia de proteger a las compañias establecidas de tener que competir con las nuevas en igualdad de condiciones -de este modo se limitará la competencia y se mantendrán a las empresas con nuevas ideas fuera del mercado.Este sistema podría favorecer a la idea menos avanzada.

El propietario de una patente podría evitar que la competencia usase su idea en cualquier caso, lo que debilitaría el proceso de innovación en el sentido de que la tecnología no se aplicaría.Lo que es particularmente importante en el campo de la tecnología de redes donde la distribución de un método es una condición previa para su realización.

Tim Berners-Lee que inventó la World Wide Web, el interface gráfico mediante "clicks" del Internet como lo conocemos, fue preguntado si lamentaba o no, no haberse beneficiado económicamente con la web.Su respuesta fue:

"Si la tecnología hubiese sido propietaria no hubiese despegado jamás. La decisión de hacer la web un sistema abierto fue necesaria para que llegase ser universal".

Uno de los factores detrás del desarrollo de la web fue el acceso a navegadores y servidores libres. Si los usuarios de las ideas de Berners-Lee hubiesen tenido que pagar, la web no hubiese existido hoy.Tanto más para las patentes de innovaciones posteriores.

Sin la web, ni Amazon ni otros hubiesen tenido base para sus negocios. La liberación de las patentes después de un periodo de 20 años de protección no constituye un beneficio para la sociedad.En el campo de la IT una tecnología de 20 años es normalmente obsoleta.Incluso un período de 2 a 3 años es un largo tiempo cuando se trata de innovación y el tiempo que lleva desarrollar una imitación constituye una especie de protección para las empresas innovadores. El capital intelectual en la forma de conocimiento tecnológico y comercial es un parámetro central de competencia en la economía actual.

Una compañia sin el necesario capital intelectual para desarrollar ideas de última tecnología, es por definición una segundona en el mercado.

El copyright fuerza a que los imitadores lancen su propia versión del programa -proceso que puede consumir mucho tiempo.

Tenga en cuenta que la protección normal de los secretos en los negocios y que las reglas del espionaje industrial también se aplican en el campo del IT.

Las patentes software tienen el potencial de llegar a ser un gran problema para los desarrolladores y usuarios del "Open Source"-por ejemplo el sistema operativo Linux del que nuestra asociación, SSLUG, es un grupo de usuarios.

Linux y otros programas "Open Source" pueden ser libremente copiados y distribuidos. Cualquiera es libre de hacer cambios en el código fuente siempre que esos cambios esten disponibles al público con las mismas condiciones, si deciden redistribuirlo.

El sistema operativo Linux fue creado principalmente por personas trabajando gratis en su tiempo libre.El nombre Linux es copyright de Linus Torvalds, pero cada programador mantiene el copyright de su(s) contribucion(es) al código fuente de Linux.Esto se conoce como modelo de desarrollo de Linux.

Los desarrolladores de "Open Sorce" no tienen en realidad ninguna forma de asegurarse de que los programas no violan una patente. Consecuentemente nadie que use el programa comercialmente sería requerido a pagar al propietario de la patente. Puesto que los programas "Open Source" a menudo también son gratis, no hay ingresos para cubrir el canon de la patente. Ni tampoco hay dinero para financiar una demanda de reivindicación de la propiedad de una patente.

Hoy el "Open Source" es una de las fuentes más abundantes de innovación en la IT y hay varias historias de exito para probarlo. Por ejemplo el servidor web "Open Source", Apache, esta ahora funcionando

Es crucial para SSLUG y la web, que los paises europeos se abstengan de introducir/legalizar las patentes de software. de un dia para otro.

Los programas de ordenador deben continuar como excepción en la ley europea de patentes. Los paises europeos deben empeñarse en que USA y Japón sigan la actitud actual europea sobre las patentes. Incluso, la tendencia actual de solicitar patentes a pesar de la excepción de los programas de ordenador en la legislación europea debería terminarse por los gobiernos europeos en la Conferencia 2000 de la EPO el próximo Noviembre en Munich.

Esforzarse en mantener la excepción de la patentabilidad del software permitirá a las compañías y a los consumidores escoger el mejor y más barato programa para su trabajo-incluyendo el elegir "Open Source" de forma gratuita.

La única consecuencia cierta de seguir los pasos de USA parece ser aumentar el coste del sistema de patentes: solicitudes, pleitos y más recursos económicos públicos para los organismos competentes en las patentes...

Incluso los pleitos que uno ha visto en USA son posiblemente pequeñas escaramuzas ya que los propietarios de las patentes no han tratado de hacer efectivos sus derechos sobre ellas.

Los propietarios de esas miles de patentes americanas estan manteniendo una especie de amenaza mutua que podría convertirse en un Armageddon de pleitos locos,costosos y paralizantes.Dinamarca y el resto de Europa no necesita correr los mismos graves riesgos que USA por permitir las patentes de software.

Este artículo fue escrito por SSLUG una asociación sueco/danesa con 5800 miembros trabajando por el desarrollo del software libre y del "Open Source".

Traducción al español por Dewaz.

En el texto original se menciona "Open Source" en lugar de "Free Software" o Software Libre.

La explicación se basa en que en inglés se usa una misma palabra para designar a gratis(free) y a libre(free), para evitar este error muchos usan como palabra sinónima "Open Source".

Esto puede crear ciertos errores mayores que los que se pretenden evitar, el "Open Source" se basa en licencias como la GPL, BSD y otras como la QT Public License y la Artistic License.

Por otro lado, el "Free Software" engloba a la GPL,GFDL y LGPL que, según la Free Software Foundation, son compatibles con la nueva BSD aunque son incompatibles con otras licencias aceptadas como "Open Source" como la QT license o la Artistic License.

Ultima actualización: $Date: 2002/08/14 16:36:00 $ $Author: nacho $

Contra las patentes de software

Hoy dia, los programas de ordenador son considerados propiedad intelectual no propiedad industrial y son regulados en la Ley de Propiedad intelectual y no en la de Patentes.

La Ley vigente en España, define al programa de ordenador como:

"Toda secuencia de instrucciones o indicaciones destinadas a ser utilizadas directa o indirectamente, en un sistema informático para realizar una función o tarea o para obtener un resultado determinado, cualquiera que sea su forma de expresión o fijación."

El texto refundido de la Ley de Propiedad Intelectual de Abril de 1996 en el artículo 96.3 indica:

"Cuando los programas de ordenador formen parte de una patente o modelo de utilidad, gozaran, sin perjuicio de lo dispuesto en la presente ley, de la protección que pudiera corresponderles por aplicación del régimen jurídico de la propiedad industrial."

Sin embargo, la Ley de Patentes de Marzo de 1986, en el artículo 4, establece como excepciones a la patentabilidad, entre otras:

Los descubrimientos, las teorías científicas y los métodos matemáticos.
Los planes, reglas y métodos para el ejercicio de actividades económico-comerciales, así como los programas de ordenadores.
Las formas de presentar informaciones.

Tampoco se consideran invenciones susceptibles de aplicación industrial, los métodos de tratamiento quirúrgico o terapeutico del cuerpo humano o animal, ni los métodos de diagnóstico aplicados a estos.

La Conferencia por el cambio en el Convenio de Munich que se celebrará del 20 al 29 de Noviembre del 2000 puede significar un cambio histórico.

La European Patent Office(EPO) intenta que todas esas excepciones sean patentables para que al menos, después de una negociación, se admita la patentabilidad del software.

Es cuanto menos curioso, que entre sus principales argumentos, la EPO haya propagado que la excepción de la patentabilidad del software ha quedado obsoleta y que hay que hacer cambios legales para refrendar en derecho, lo que ella ya lleva haciendo de hecho.

En mi humilde opinión, no hay que aceptar este tipo de imposiciones de un órgano que a duras penas puede soportar su carga de trabajo actual y que no quiere otra cosa que aumentar sus competencias y su presupuesto económico aun a costa de extender su burocracia, encenagar la innovación científica e impedir un mercado competitivo con una inflación controlada.

Porque, no le quepa duda, las consecuencias de considerar los programas de ordenador como patentes, no tendrá efectos neutrales, antes al contrario.

Para darnos cuenta de esto,basta echar una mirada rápida a las diferencias de concepto y de protección entre derechos industriales e intelectuales.

El derecho de autor dura hasta 70 años después de la muerte del creador, las patentes 20 años, ambos plazos son exagerados teniendo en cuenta el ritmo productivo de esta industria que hace que los programas queden obsoletos al poco tiempo.

El derecho de autor no necesita de inscripción para existir, la propiedad industrial sí, la inscripción es constitutiva del derecho, y el primero que lo haga será a todos los efectos el propietario.

Esta diferencia conlleva una consecuencia económica, en tasas, a las que no son ajenos los interes de la EPO.

En cualquier caso, tampoco el Registro de la Propiedad Intelectual me parece óptimo para el caso de programas de ordenador distribuidos con la licencia GPL(General Public License) que promueve la FSF(Free Software Foundation), ya que el código cambia constantemente a través de internet y es obligatoria la publicación del código fuente del programa, de forma que una persona capacitada para ello, pueda leerlo, modificarlo y distribuirlo bajo condición de no restringir ese derecho a terceros.En el Registro las fuentes no son públicas para la gente; esta pensado para el soft cerrado.

En el derecho de autor se exige una originalidad mínima, en la patente es necesaria la novedad y la actividad inventiva.

Se entiende por nuevo lo que no era accesible al público y es relativo respecto al estado de la técnica.

En cuanto a la necesidad de actividad inventiva la ley la define como "aquella que no resulta del estado de la técnica de una manera evidente para un experto en la materia."

Espero que sea capaz de comprender las absurdas dificultades que esto conllevaría si lo tratamos de aplicar a los programas de ordenador.

La invención debe ser descrita tan clara y completamente que un experto en la materia pueda ejecutarla, se debe definir el objeto de la patente y un resumen de la propia invención.

Me parece difícil que con este sistema nuestros tribunales no se saturen aún más con titulares de posibles patentes que reivindiquen sus derechos frente a otros.

Las empresas con más recursos serán las que puedan soportar pleitos más largos. Que nadie se extrañe luego de la consolidación de monopolios con una cuota del 98% de su mercado específico y los posteriores abusos desde esa posición de domínio.

En la actualidad, no implica explotación ni vulnera el derecho de exclusiva de la patente cuando se utiliza por terceros no autorizados con fines de experimentación o de usos domésticos.

En el caso de los programas de ordenador, esto no supone una ventaja y además introducirá una gran inseguridad jurídica respecto a la propiedad del derecho de explotación de la nueva patente.

La Ley de Propiedad Intelectual, al tratar los programas de ordenador, permite para el usuario legítimo y con excesivas excepciones, "la reproducción del código y la traducción" cuando sea indispensable para la interoperabilidad de un programa creado de forma independiente con otros programas.

La Directiva Europea 91/250/CEE del Consejo de 14 de Mayo de 1991, de forma más generosa, admite lo que se ha llamado "reversal engineering" (ingenieria inversa).

En cualquier caso, se podía argumentar que la Ley de Propiedad Intelectual establece que "no estarán protegidos mediante los derechos de autor con arreglo a la presente ley, las ideas y principios en los que se basan cualquiera de los elementos de un programa de ordenador, incluidos los que sirven de fundamento a sus interfaces", sin embargo, si estas ideas y principios, a partir de ahora son patentables ¿Cómo se diferenciará el objeto de la patente de algoritmo o un enunciado matemático, si es que no autorizan la patente de estos últimos también?, ¿Qué programa de ordenador se podrá distribuir comercialmente sin verse sometido a la posible acción de reivindicación por parte de una multinacional?

Internet supone el acceso de una gran cantidad de individuos a una ingente cantidad de informacón, esto hace que se pueda dudar de la vigencia de conceptos como novedad o actividad inventiva en la patente. Los costes de acceso a la información y su procesamiento han caido vertiginosamente, sin parangón, desde la imprenta o el telégrafo.

No debemos implantar monopolios sobre las ideas ni patentar software.

Europa necesita, como detallaba el Libro Verde a la innovación de 1995, más inversión en investigación y mayor movilidad de estudiantes e investigadores que propicien el intercambio de ideas no un entorno jurídico complejo y gravoso para todos.

Lamentablemente, hay algo más contagioso que la falta de sentido común y es la codicia, juntas son casi imbatibles, esperemos que de momento no consigan sus propósitos.

Si cree que las patentes de software pueden ser peligrosas, encontrará útil esta direccion donde hay más información y podrá enviar su opinión al Parlamento Europeo.

Ultima actualización: $Date: 2002/08/16 13:44:44 $ $Author: nacho $